%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016-2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-math}

\usepackage[a5paper, margin=15mm, includehead]{geometry}
\usepackage{2021-pablo-devoir}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}

\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 9 --- Probabilités}}
\fancyhead[R]{\textsc{Exercices bilan}}

\begin{document}

\begin{exercice}
  Pour améliorer son offre, un cinéma a étudié, pendant une soirée, le nombre de personnes qui a acheté une boisson et du pop-corn. Elle a obtenu les résultats suivants.
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item 12\% des clients a acheté une boisson ;
    \item 4\% des clients a acheté du pop-corn ;
    \item 2\% des clients a acheté une boisson et des pop-corn.
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
    \item Compléter le tableau suivant avec des pourcentages.

      \begin{center}\begin{tabular}{|cc|c|c|c|}
          \cline{3-5}
          \multicolumn{1}{c}{}&&\multicolumn{2}{c|}{Pop-corn}&\\
          \multicolumn{1}{c}{}&&Oui&Non&\textbf{Total}\\
          \hline
          \multirow{2}{*}{\rotatebox{90}{Boisson }}&Oui&&&\\[8pt]
          \cline{2-5}
          &Non&&&\\[8pt]
          \hline
          \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Total}} &&&\\
          \hline
        \end{tabular}\end{center}
    \item On choisit un client au hasard. En utilisant le tableau, calculer les probabilités des évènements suivants :
      \begin{enumerate}[label={$\Alph*=$}]
        \item \enquote{Le client n'a rien acheté.}
        \item \enquote{Le client a acheté une boisson ou du pop-corn.}
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On choisit un vélo au hasard à la sortie d'une usine de fabrication de vélos, et on note les évènements suivants :
  \begin{enumerate}[$A$ :]
    \item la lumière ne fonctionne pas ;
    \item une roue est voilée.
  \end{enumerate}

  On a observé les probabilités suivantes :
  $P(A)=0,015$ ;
  $P(B)=0,003$.

  D'autre part, on sait que la probabilité qu'un vélo ait les deux défauts est $0,001$.

  \begin{enumerate}
    \item Décrire par une phrase chacun des évènements suivants :
      $A\cap B$ ;
      $\overline{A}$ ;
      $A\cup \overline{B}$ (on ne demande pas de calculer leur probabilité).
    \item On choisit un vélo hasard à la sortie de l'usine.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer la probabilité que la lumière du vélo fonctionne.
        \item Exprimer l'évènement \enquote{Le vélo a moins un des deux défauts} avec les évènements $A$ et $B$, puis calculer sa probabilité.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Loi de probabilités]~
  J'ai écrit un programme sur ma calculatrice, qui affiche aléatoirement un des nombres 0, 1, 2 ou 3. On connait les probabilités suivantes :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $P\left(\text{« le nombre affiché est pair »}\right)=\frac{5}{12}$ ;
    \item $P\left(\text{« le nombre affiché n'est pas égal à 0 »}\right)=\frac{5}{6}$.
  \end{itemize}
  Quelle est la probabilité d'obtenir 2 ? On donnera la réponse sous la forme d'une fraction irréductible.
\end{exercice}

\end{document}
